---
layout: post
title: 使用 glibc 中的 backtrace 函数帮助调试
date: 2022-07-28
tags: C++
toc: true
---

最近好奇 [dmlc-core](https://github.com/dmlc/dmlc-core) 在报错的时候是怎么打印报错点的调用栈的，就看到了他们使用了 glibc 中的 [`backtrace`](https://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Backtraces.html) 函数。发现这个函数还挺好用的，因此总结一下用法，以后对 debug 可能有帮助。

# 样例程序

直接看样例程序，就可以大致了解 `backtrace` 的用法：

```cpp
#include <execinfo.h>
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

/* 获得调用栈并打印出来 */
void print_trace(void) {
  void *array[10];  // 1. 创建一个足够大的 buffer 用来存储调用栈的函数指针
  char **strings;
  int size, i;

  size = backtrace(array, 10);               // 2. 填充 buffer
  strings = backtrace_symbols(array, size);  // 3. 获得调用栈函数名称
  if (strings != NULL) {
    printf("Obtained %d stack frames.\n", size);
    for (i = 0; i < size; i++) printf("%s\n", strings[i]);
  }

  free(strings);  // 4. 注意：需要手动释放字符串数组
}

/* 调用链：main -> dummy_function -> print_trace */
void dummy_function(void) { print_trace(); }

int main(void) {
  dummy_function();
  return 0;
}
```

主要用到两个函数（头文件是 `execinfo.h`）：

1. int **backtrace** (void** *buffer*, int *size*)
    
    获得当前线程当前函数的调用链，存储到一个大小为 `size` 的 `buffer` 中。Buffer 中存储的地址实际上就是每个栈帧上记录的**返回地址**，所以可以从这个函数回溯到上一个调用自己的函数，然后再回溯，一直找到这个线程的第一个函数。
    
    返回值是 buffer 中指针的个数，因此，如果调用链比较深，请确保 buffer 的 size 比较大。
    
2. char\*\* **backtrace_symbols** (void \*const \**buffer*, int *size*)
    
    把刚才 `backtrace` 函数填充的 `buffer` 和返回的 `size` 传进来，可以得到调用链的符号信息——返回一个字符串数组，数组中每个字符串描述了每次调用发生所处的**函数名称**、**函数内偏移**以及**返回地址**。
    

# 运行结果

在 macOS 上使用 Clang 13 编译，运行结果：

```cpp
Obtained 4 stack frames.
0   a.out                               0x0000000100a57e54 print_trace + 44
1   a.out                               0x0000000100a57f28 dummy_function + 12
2   a.out                               0x0000000100a57f4c main + 28
3   dyld                                0x0000000100d5908c start + 520
```

在 Linux 上使用 GCC 9.3 编译，运行结果：

```cpp
Obtained 5 stack frames.
./a.out(+0x1215) [0x55d8e6eb5215]
./a.out(+0x12ae) [0x55d8e6eb52ae]
./a.out(+0x12be) [0x55d8e6eb52be]
/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6(__libc_start_main+0xf3) [0x7f4c1d7c20b3]
./a.out(+0x112e) [0x55d8e6eb512e]
```

# 让输出的函数名称信息更丰富

上面看到，GCC 编译出来的程序，没有打印函数名称。这需要在编译的时候，加上 `-rdynamic` 选项，让 GNU ld 把函数名称保留：

```bash
$ gcc -rdynamic t.c
```

运行结果：

```cpp
Obtained 5 stack frames.
./a.out(print_trace+0x2c) [0x559947808215]
./a.out(dummy_function+0xd) [0x5599478082ae]
./a.out(main+0xd) [0x5599478082be]
/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6(__libc_start_main+0xf3) [0x7faa61e640b3]
./a.out(_start+0x2e) [0x55994780812e]
```

# C++：使用 c++filt 来 demangle 函数名

如果用 g++ 去编译上面的代码，且编译的时候加上 `-rdynamic`，运行结果就会是：

```cpp
Obtained 5 stack frames.
./a.out(_Z11print_tracev+0x2c) [0x55fbeb231215]
./a.out(_Z14dummy_functionv+0xd) [0x55fbeb2312ae]
./a.out(main+0xd) [0x55fbeb2312be]
/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6(__libc_start_main+0xf3) [0x7f77e72f50b3]
./a.out(_start+0x2e) [0x55fbeb23112e]
```

这时函数名好像乱码，因为 C++ 的语言特性，编译器需要对符号进行 mangle（混淆）。我们可以使用 GNU Binutils 中的 `c++filt` 工具来过滤输出，对混淆后的符号名进行反混淆（demangle）：

```bash
$ ./a.out | c++filt
```

输出：

```cpp
Obtained 5 stack frames.
./a.out(print_trace()+0x2c) [0x5650f2a3f215]
./a.out(dummy_function()+0xd) [0x5650f2a3f2ae]
./a.out(main+0xd) [0x5650f2a3f2be]
/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6(__libc_start_main+0xf3) [0x7f7cd8e2c0b3]
./a.out(_start+0x2e) [0x5650f2a3f12e]
```

这样函数名就正确了。